\chapter{روش‌های مبتنی بر ساختار}

روش‌های خلاصه‌سازی مبتنی بر ساختار شامل رویکردهایی است که از ویژگی‌های ساختاری متن ورودی برای تولید خلاصه‌های مختصر و منسجم استفاده می‌کنند. در این رویکرد اطلاعات مهم متن به یک ساختار از پیش تعریف شده داده می‌شود و خلاصه با توجه به ساختار ایجاد می‌شود. در این فصل روش‌های مبتنی بر درخت 
\LTRfootnote{tree-based}
، مبتنی بر قالب\LTRfootnote{template-based}،
 مبتنی بر هستان‌شناسی\LTRfootnote{ontology-based}
، عبارت مقدمه و بدنه\LTRfootnote{lead-and-body phrase}
، مبتنی بر گراف\LTRfootnote{graph-based }
و مبتنی بر قانون\LTRfootnote{rule-based}
 مورد بررسی قرار می‌گیرد. 
 
\section{روش مبتنی بر درخت}
روش مبتنی بر درخت در خلاصه‌سازی متن شامل استفاده از درخت‌های وابستگی برای نمایش سند متنی است. متن مبدأ ابتدا به درخت‌های وابستگی تبدیل می‌شود، سپس این درخت‌ها در یک درخت واحد ادغام می‌شوند. در نهایت درخت وابستگی ادغام شده به جمله‌ تبدیل می‌شود. فرآیند تبدیل درخت وابستگی به رشته‌ی کلمات را خطی سازی درخت می‌گویند. عملکرد این روش به انتخاب تجزیه‌کننده و حفظ وابستگی بین کلمات بستگی دارد و این باعث محدود شدن کارایی می‌شود. تکنیک‌های پیشنهاد شده شامل استفاده از تجزیه‌کننده‌های کم عمق برای ترکیب جملات مشابه، فشرده‌سازی با استفاده از حذف زیردرخت‌ها، تولید درخت‌های تودرتو با استفاده از ساختارهای بلاغی و تجزیه وابستگی است.\cite{andhale2016overview}.

\section{روش مبتنی بر قالب}
روش‌های مبتنی بر الگو در خلاصه‌سازی متن شامل استفاده از قالب‌های از پیش تعریف شده برای نمایش سند است. این قالب‌ها برای مطابقت با الگوها و قوانین خاص در محتوای متنی طراحی شده‌اند و امکان استخراج اطلاعات مرتبط را فراهم می‌کنند که می‌توان آن‌ها را در فضای قالب ترسیم کرد. این فرآیند شامل تطبیق متن با این الگوها و قوانین برای شناسایی محتوای متناسب با الگو است. این روش بسیار منسجم است زیرا خلاصه‌هایی تولید می‌کند که به ساختار و قالب قالب‌ها پایبند هستند. یکی از چالش‌های روش‌ مبتنی بر الگو، نیاز به تجزیه و تحلیل معنایی دقیق است، زیرا قالب‌ها نیاز به محتوای خاص و مرتبط برای پر شدن دارند
\cite{andhale2016overview}.
\section{روش مبتنی بر هستان شناسی}
روش مبتنی بر هستی‌شناسی در خلاصه‌سازی متن شامل استفاده از پایگاه دانش یا هستی‌شناسی برای بهبود فرآیند خلاصه‌سازی است. بسیاری از اسناد موجود در اینترنت به حوزه‌های خاصی با واژگان محدود مرتبط هستند که می‌توانند توسط هستی‌شناسی بهتر نمایش داده شوند. هستی‌شناسی نامگذاری و تعریف رسمی‌انواع موجودیت مربوط به یک دامنه خاص را ارائه می‌دهد که به عنوان پایگاه دانش عمل می‌کند. با استفاده از هستی‌شناسی، سیستم خلاصه‌سازی می‌تواند نمایش معنایی محتوای اطلاعات را بهبود بخشد. تکنیک‌های این روش شامل استفاده از هستی‌شناسی برای ساخت یک مدل معنایی، نگاشت جملات به گره‌های هستی‌شناسی، و محاسبه امتیاز مربوط به موجودیت برای رتبه بندی جملات است. به طور کلی، روش مبتنی بر هستی‌شناسی از دانش خاص دامنه برای ایجاد خلاصه‌های دقیق‌تر و آموزنده‌تر استفاده می‌کند
\cite{andhale2016overview}.
لی و همکاران  یک سیستم فازی را ارائه کرد که از هستی‌شناسی طراحی شده توسط متخصص حوزه اخبار استفاده می‌کند. جملات بر اساس طبقه بندی کننده اصطلاحی مبتنی بر هستی شناسی طبقه بندی می‌شوند. مکانیزم استنتاج فازی درجه عضویت برای هر جمله را با توجه به طبقه‌بندی کننده محاسبه می‌کند
\cite{lee2005fuzzy}.

\section{روش  عبارت مقدمه و بدنه}

روش عبارت مقدمه و بدنه یک رویکرد خلاصه‌سازی متن است که بر شناسایی و بازنگری جملات اصلی، معروف به جملات کلیدی، در یک سند تمرکز دارد. جملات کلیدی معمولا حاوی اطلاعات مفید هستند و خلاصه خوبی از محتوا ارائه می‌دهند. این روش شامل درج و جایگزینی عبارات در جمله اصلی برای ایجاد تکرار مناسب با بازبینی‌های معنی‌دار است. محدودیت‌های این روش شامل عدم وجود مدل تعمیم یافته برای خلاصه‌سازی و تاثیر منفی مدل تجزیه دستوری است.
%این روش شامل درج و جایگزینی عبارات در جمله اصلی برای ایجاد تجدید نظرهای معنایی مناسب است. با بازنویسی تکراری جمله اصلی، جملات خلاصه جدیدی تولید می‌شوند. با این حال، یکی از محدودیت‌های این روش این است که تجزیه می‌تواند عملکرد آن را کاهش دهد، و هیچ مدل تعمیم یافته ای برای خلاصه‌سازی وجود ندارد
\cite{andhale2016overview}.
ایشیکاوا و همکاران  روش خلاصه‌سازی ترکیبی مبتنی بر روش فرکانس تکرار عبارت
\LTRfootnote{Term frequency (TF) }
 و عبارت مقدمه و بدنه پیشنهاد کردند. تابع توزیع زاویه‌ای ضربدر بسامد عبارت  میزان اهمیت هر جمله را مشخص می‌کند. دستورها براساس اهمیت برای نوشتن خلاصه رتبه بندی می‌شوند
\cite{Ishikawa2001HybridTS}.

\section{روش مبتنی بر گراف}
یکی دیگر از رویکردهای خلاصه‌سازی روش مبتنی بر نمودار است که هر جمله در یک سند را به عنوان یک راس در یک نمودار نشان می‌دهد. جملات بر اساس روابط معنایی با یال‌ها به هم متصل می‌شوند و وزن یال‌ها نشان دهنده قدرت رابطه است. سپس از یک الگوریتم رتبه بندی نمودار برای تعیین اهمیت هر جمله استفاده می‌شود. جملات با اهمیت بالاتر در خلاصه گنجانده می‌شوند. این روش نیازی به دانش عمیق زبانی یا حوزه‌ای ندارد و می‌تواند با انتخاب جملاتی با اهمیت بالا، خلاصه‌های مختصر و منسجم ‌ایجاد کند
\cite{andhale2016overview}.
مالیروس و اسکیانیس  از مرکزیت گره برای نشان دادن اهمیت یک اصطلاح در سند استفاده می‌کنند. مرکزیت‌های گره محلی و جهانی برای وزن‌دهی عبارت در نظر گرفته می‌شوند تا خلاصه را شکل دهند
\cite{GraphBased}.
\section{روش مبتنی بر قانون }
در روش خلاصه سازی مبتنی بر قاعده، اسناد را به دسته بندی ها و جنبه ها تقسیم می کنیم. سپس، ماژولی به نام ماژول انتخاب محتوا، بهترین اطلاعات را براساس قوانین از پیش تعریف شده انتخاب می کند تا به جنبه های هر دسته پاسخ دهد. در نهایت، ما از الگوهای تولید برای ایجاد جملات خلاصه مختصر استفاده می کنیم. بنابراین، اساسا، ما قوانینی داریم که به ما کمک می کنند تا مهم ترین اطلاعات را برای هر جنبه انتخاب کنیم، و سپس از آن قوانین برای تولید یک خلاصه استفاده می کنیم\cite{Moratanchsurvey}.
\todo{edit}

%در این تکنیک، اسنادی که باید خلاصه شوند در قالب کلاس‌ها و فهرستی از جنبه ها به تصویر کشیده می‌شوند. ماژول انتخاب محتوا، موثرترین گزینه را در میان گزینه‌های تولیدشده توسط قوانین استخراج داده انتخاب می‌کند تا به یک یا تعداد زیادی از جنبه های یک دسته پاسخ دهد. در نهایت، الگوهای تولید برای تولید جملات طرح کلی استفاده می‌شوند.







